「逆按揭」騙局 京長者失家園 高息回報誘簽合約 賤賣單位捲走巨款

2017/7/30

【明報專訊】北京一伙騙徒藉政府推行「以房養老」（逆按揭）新政期間偷換概念，向老人許諾高息回報，引誘其簽署合同及房屋抵押法律文件，賤賣老人的房屋再捲走巨款。失去業權的老人被趕出門外，白日呆坐醫院、夜晚借宿快餐店度日。北京累計有30多宗類似案件，目前警方已拘捕一名主犯。律師指，由於老人被誘騙簽署的文件在法律上有效，能收回業權的可能性極微。

北京累計30宗 警拘一主犯

據《北京青年報》報道，事件緣起於2016年5月，獨居的李君被人推薦一款「以房養老」理財產品，稱「完全沒風險」、「做的人都賺到錢了」，並向她介紹一名叫廣豔彬的男子。廣豔彬要求房產證交給他，抵押房產得到的錢也要交給他理財，便可得到每月9萬多元利息，回報率高達10%到15%，3個月期滿後退還本金，老人到時可再贖回房產證。

5月19日李君與廣豔彬介紹的「銀主」王躍、中間人龍學武在一間公證處簽署了多份文件。事後李君憶述，龍學武並沒有讓她看文件內容，也沒有給她副本。次日龍學武帶李君辦理房屋抵押手續，將抵押得的「借款」190萬元轉入李君戶口，隨後廣豔彬給李君手寫了190萬元「借條」，將帳戶內的錢全部轉走，但借條上沒有說明利息回報。3個月內，李君還先後收到15萬元的利息，她不虞有詐，見收益可觀、且介紹他人可獲得高額介紹費，於是也介紹自己的朋友賺快錢。豈料3個月後，李君非但無再收到利息，連本金也未歸還。

血本無歸 黑衣人上門迫遷

至10月17日，李君和女兒張玲被多名黑衣人強行趕出家門，帶頭人正是當時簽約的中間人龍學武。龍稱李借了幾百萬元人民幣，房屋業權用於抵債。張玲翌日才得知，母親名下市值450萬（人民幣，下同）的房產以260萬元被賤賣。張玲又發現，母親簽過的合同是一份借款230萬元、為期1個月、月息2%的公證文件，如果到期沒有還款，「銀主」可以憑藉公證書向法院申請強制執行，李君則放棄自己的抗辯權。李還簽署了委託書，將自己房屋抵押、買賣、產權轉移、納稅甚至是收取放款等權利一併委託給龍學武。

自2015年起，北京西城區公安局偵辦移交的類似案件就有30多宗，另一老人董望名下市值近700萬元的房產，被人以1000元的超低價簽訂賣樓合同。此外受害人田成、吳哲以及張秀蘭等人，除吳哲因被兒子阻止而躲過厄運外，其餘人無一例外在去年10月被趕出家門。警方將數宗案件聯合刑事立案，拘捕廣豔彬。

文件具法律效力 難收回業權

為老人提供法律援助的北京市致誠公益刑事項目負責人武婕律師指，龍學武等人在不同的案件中分別扮演不同的角色，有時是「中間人」，有時是「銀主」，或是出面買下房產的人，但目前暫無證據證明這些人涉嫌串謀詐騙。由於上述受害者均親筆簽署了法律文書，對方也有完備的法律手續，因此受害者維權路艱。

有受害人指，辦理手續的在北京市方正公證處、中信公證處和國立公證處並沒有依照規定告知公證項目及後續法律風險，公證應該無效。司法部今年4月曾處分國立公證處，吊銷兩名公證員執業證書，理由是公證內容不真實、致當事人房產在不知情的情况下被買賣或抵押，但未有提及前述簽署的法律文書是否仍然有效。

好快到香港

供樓半生，養你一生